# Endogene Wachstumstheorie

## Übergang von Neoklassik

Technischer Fortschritt bestimmt Wirtschaftswachstum 

$\rightarrow$ Humankapital nötig, das technischen Fortschritt adaptieren kann

Woher kommt der technische Fortschritt?

-   Innovationsanreize

-   Humankapital

Wie entkommen wir der sinkenden Grenzproduktivität des Kapitals?

-   Innovationen erzeugen Spillovers (Nichtrivalität!) und Folgeinnovationen

-   K. Arrow: "Learning by doing".

    -   Investitionsanreize

    -   Höhere Kapitalakkumulation bringt höheren Fortschritt mit sich
    
    - Arbeitende mit hohem Humankapital bringen Innovationen als Begleiterscheinung mit sich

-   Öffentliche Infrastruktur erhöht Produktivität von Kapitalgütern (Anbindung an Straßen, Schienen, Telekommunikation, $\dots$)

## Modellfamilie Endogene Wachstumstehorie

- Vielzahl theoretischer Ansätze

- Gemeinsame Klammer: Keine sinkenden Grenzerträge des Kapitals: $Y_t=AK_t$

- Unterschiedliche Erklärungsansätze

  - Humankapital
  - Learning by doing
  - Schumpetersches Wachstum (schöpferische Zerstörung)
  - öffentliche Infrastukturgüter
  - $\dots$
  
- Gemeinsames Problem dieser Ansätze: Modellergebnis endogengenen Wachstums ist abhängig von bestimmten Parameterkonstellationen. 

- Offene Frage: Kann man damit wirklich Wachstum als regelmäßiges Phänomen erklären?

## Harrod-Domar Modell (limitationale Produktinsfunktion)

### Produktionsfunktion

$Y= min\{AK, BL\}$

Mit $AK < BL$ ergibt sich $Y=AK$

Arbeitsnachfrage $\frac{1}{B} Y < L$, $\rightarrow$ strukturelle Arbeitslosigkeit

### Entwicklung des Kapitalstocks

Der Kapitalstock wächst durch Ersparnis und sinkt durch Abschreibungen

$\dot{K}= sAK - \delta K$

### Wachstumsrate

$g=\frac{\dot{K}}{K}= s-\delta = \frac{\dot{Y}}{Y}$

- Sofern $s>\delta$, ist konstantes Wachstum möglich

- Allerdings: Irgendwann ist der Kapitalstock so groß, dass er wohl nicht mehr der limitierende Faktor ist

- Insbesondere in Industriegesellschaften wächst der Kapitalstock schneller als die Bevölkerung

## Externe Erträge des Kapitals/ Wissensspillovers

### Individuelle Produktionsfunktion

Firma $j \in \{1, 2, \dots, N \}$

$y_j=\bar{A} k_j^\alpha L_j^{1-\alpha}$,

mit $\bar{A}=A_0 (\sum_{j=1}^N k_j)^\eta$

Annahme: $L_j=1$ für alle j

Sei $K=\sum_{j=1}^N k_j$
Und $Y=\sum_{j=1}^N y_j$

Annahme: Firmen sind gleich: $k_j=\frac{K}{N}$ für alle $j$

Im Gleichgewicht ist daher

$\bar{A}=A_0 K^\eta$

Daher lässt sich schreiben: 
$y_j=A_0 K^\eta (\frac{K}{N})^\alpha$

### Aggregierter Output

Der aggregierte Output ist der $N$ identischen Firmen ist einfach $N$ mal der individuelle Output:

$Y=NA_0 K^\eta (\frac{K}{N})^\alpha$,

Mit $A=A_0 N^{1-\alpha}$ lässt sich schreiben:

$$\boxed{Y=AK^{\eta + \alpha}}$$

Annahme konstante Sparrate $s$

Die Veränderung des Kapitalstocks über die Zeit ($\frac{dK}{dt}=\dot{K}$) ergibt sich dann als
$\dot{K}=sAK^{\eta + \alpha} - \delta K$

Die Wachstumsrate des Kapitalstocks $g_K$ beträgt dann

$g_K = \frac{\dot{K}}{K}=sAK^{\eta + \alpha -1}-\delta$


### Drei Fälle sind zu unterscheiden

1. $\alpha +\eta < 1$
  - Die Externalität kann die sinkenden Grenzerträge nicht aufwiegen
  - $K^*=(\frac{sA}{\delta})^\frac{1}{1-\alpha-\eta}$
  
2. $\alpha +\eta > 1$
  - Das Wachstum explodiert 
  - passt das zur Empirie?

3. $\alpha +\eta = 1$
  - $Y=AK$, $g=sA-\delta$

- Der Fall 1 "rettet" uns nicht vor dem wachstumslosen Gleichgewicht des neoklassischen Modells

- der Fall 2 passt nicht zur Empirie 

- der Fall 3 ist elegant, aber warum sollte er gelten?

$\rightarrow$ Diese Form von endogenem Wachstum verlagert die Suche nach den Wachstumsursachen von *exogenen* Wachstumsursachen (exogener technischer Fortschritt) hin zu *exogenen* Annahmen über Modellparameter


## Schumpetersches Wachstum

### Produktionsfunktion

In der Volkswirtschaft wird ein Konsumgut $Y$ produziert unter Verwendung von Arbeit ($L$) und einem Zwischenprodukt ($x$). Das Gut $Y$ wird unter vollkommenem Wettbewerb hergestellt.

$$
Y = L^{1-\alpha} A_j^{1-\alpha} x_j^{\alpha}.
$$

Das Zwischenprodukt $x$ wird von einem Monopolisten produziert.

### Gesamtproduktion

Vorleistungen ($x$) werden abgezogen

$$GDP_t = Y_t - x_t$$

### Zwischenprodukt

- Wird von Monopolisten produziert
- Nachfrage als Input in vollk Wettbewerb
- Preis also gleich Grenzproduktivität

$$\Pi_t = p_t x_t - x_t$$

$$p_t= \frac{\partial Y_t}{\partial x_t}= \alpha(A_t L)^{1-\alpha} x_t^{\alpha -1}$$

Einsetzen

$$\Pi_t=  \alpha(A_t L)^{1-\alpha} x_t^{\alpha}- x_t$$

Gewinnmaximale Menge

(Bedingung erster Ordnung: $\alpha^2(A_t L)^{1-\alpha} x_t^{\alpha-1}-1=0$ )

$$x_t = \alpha^{\frac{2}{1-\alpha}} A_t L$$

Man kann also schreiben

$\Pi_t=\pi A_t L$, mit $\pi \equiv (1-\alpha) \alpha^{\frac{1+\alpha}{1-\alpha}}$

### Innovationen

#### Produktivitätssteigerung

In jeder Periode investiert  ein Unternehmenin Innovationen, die die Produktivität erhöhen, indem $A_t$ um den Faktor $\gamma>1$ wächst.
Das innovierende Verhalten ist unsicher. Mit der Wahrscheinlichkeit $\mu\leq 1$ gelingt in einer Periode eine produktivitätssteigernde Innovation. Im Durchschnitt erhöht sich die Produktivität also um $\mu \gamma$.

#### Innovationsfunktion

Innovative Tätigkeit geht mit Kosten einher. Die Wahrscheinlichkeit einer erfolgreichen Innovation ist eine Funktion der Forschungsausgaben $R_t$: Je höher die Ausgaben sind, desto höher ist auch die Wahrscheinlichkeit eines Forschungserfolgs.
Es wird aber immer schwieriger, eine erfolgreiche Innovation zu tätigen. Daher werden die Forschungsausgaben auf den nächsten zu erreichenden Produktivitätsschritt $A^*_t=\gamma A_{t-1}$ normiert.

Die Wahrscheinlichkeit einer produktivitätssteigernden Innovation folgt also der Innovationsfunktion $\phi$:

  $\mu_t=\phi(\frac{R_t}{A^*_t})$, mit $A^*_t=\gamma A_{t-1}$

Notation: $n_t=\frac{R_t}{A^*_t}$

Konkrete Form der Innovationsfunktion:

$\phi_t(n_t)=\lambda n_t^\sigma$

$\lambda$: Produktivitätsparameter des Forschungssektors

$0\leq \sigma \leq 1$: Elastizität

Positive aber abnehmende Grenzproduktivität im Forschungssektor

$\phi'=\sigma \lambda n_t^{\sigma-1}>0$, $\phi''=\sigma (\sigma-1) \lambda n_t^{\sigma-2}<0$


[Einfluss von A_t auf R_t für gleiches mu]::
[Einfluss von sigma]::

#### Forschungsarbitrage

Ein Unternehmen, dem eine erfolgreiche Innovation gelingt, wird für diese Periode Monopolist für das Zwischenprodukt $x_t$. Gelingt eine Innovation nicht, wird das Monopol für eine Periode an ein zufällig ausgewähltes Unternehmen übergeben.

Der erwartete Gewinn aus dem Monopol beträgt also $\phi(n_t)\Pi^*$

Allerdings gehen damit Kosten einher, der Netto-Gewinn beträgt also $\phi(\frac{R_t}{A^*_t})\Pi^*-R_t$

Ausweitung der Forschungstätigkeit also solange, bis der Netto-Grenzgewinn Null ist $\phi'(\frac{R_t}{A^*_t}) \frac{\Pi^*}{A^*_t}-1=0$

oder
$\phi'(n_t)\pi L=1$

links: Grenznutzen der Forschung
rechs: Grenzkosten der Forschung

Mit $\phi_t(n_t)=\lambda n_t^\sigma$ gilt also

$\sigma \lambda n_t^{\sigma -1} \pi L=1$
$\iff n_t= \frac{1}{\sigma \lambda \pi L}^{\frac{1}{\sigma -1}}=(\sigma \lambda \pi L)^{\frac{1}{1-\sigma}}$

Die Wahrscheinlichkeit einer erfolgreichen Innovation ist also $\mu=\lambda n_t^\sigma=\lambda^{\frac{1-\sigma}{1-\sigma}} \lambda^{\frac{\sigma}{1-\sigma}} (\sigma \pi L)^{\frac{\sigma}{1-\sigma}}=\lambda^{\frac{1}{1-\sigma}} (\sigma \pi L)^{\frac{\sigma}{1-\sigma}}$

### Wachstum

Die Wachstumsrate im Fall einer erfolgreichen Innovation ist $g=\frac{\gamma A_{t-1} - A_{t-1}}{A_{t-1}}=\gamma -1$
Dieser Fall tritt mit der Wahrscheinlichkeit $\mu$ ein, andernfalls ist das Wachstum Null.

Die durchschnittliche Wachstumsrate beträgt also $g=\mu (\gamma -1)$

Subsituieren:

$g= \lambda^{\frac{1}{1-\sigma}} (\sigma \pi L)^{\frac{\sigma}{1-\sigma}}(\gamma-1)$